
<article>
    <title>Ler ou não ler a deliberação que despediu a líder executiva da TAP, eis a questão que animou a Comissão de Inquérito</title>
    <url>https://expresso.pt/economia/2023-04-20-Ler-ou-nao-ler-a-deliberacao-que-despediu-a-lider-executiva-da-TAP-eis-a-questao-que-animou-a-Comissao-de-Inquerito-66a40c8f</url>
    <autor>[]</autor>
    <data>2023_04_20</data>
    <text>Foram longos minutos a discutir se valia a pena ler um documento de 12 páginas, que exasperaram uns, animaram outros. É um dos mais relevantes da Comissão Parlamentar de Inquérito à TAP, mas uns queriam já a sua leitura completa, outros consideravam-na ineficaz. Tudo se discutiu e, no fim, o documento ficou nas mãos do presidente da CPI, mas sem que ninguém mais o lesse. Pelo menos por agora. O documento que Jaime Andrez levou para sua audição na Comissão Parlamentar de Inquérito da TAP é a deliberação que foi votada na assembleia geral que destituiu a presidente executiva da companhia, Christine Ourmières-Widener, e o presidente do conselho de administração, Manuel Beja. É de grande relevância, num momento em que a discussão é sobre a inexistência de um parecer jurídico que sustente a deliberação de despedimento por "justa causa" dos dois ex-presidentes da TAP. Essa inexistência foi confirmada por Fernando Medina, numa audição da Comissão de Orçamento e Finanças, enquanto Andrez falava na CPI da TAP. Medina diz que é o relatório da Inspeção-Geral de Finanças, que concluiu pela ilegalidade da saída de Alexandra Reis da TAP, num acordo assinado pelos líderes da transportadora aérea.

Antonio Pedro Ferreira

12 páginas Na audição, Hugo Carneiro, deputado do PSD, pediu a Jaime Andrez que lesse as 12 páginas. O tema gerou controvérsia entre os deputados e muitos contestaram o tempo que demoraria. O PS mostrou-se desconfortável com essa possibilidade, dizendo que o documento deveria ser entregue para posterior leitura. Mas não só o tema da leitura se colocou, como também se debateu a hipótese de o documento ser ou não confidencial.

Antonio Pedro Ferreira</text>
</article>
    